《**Kanon**》（）是[日本遊戲製作公司](../Page/日本.md "wikilink")[Key於](../Page/Key_\(公司\).md "wikilink")1999年6月4日所推出的[視覺小說](../Page/视觉小说.md "wikilink")，[該遊戲也是](../Page/游戏.md "wikilink")[Key成立的第一款](../Page/Key_\(公司\).md "wikilink")[Windows平台](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")[戀愛遊戲](../Page/戀愛遊戲.md "wikilink")。**Kanon**亦被称为[Key社](../Page/Key_\(公司\).md "wikilink")[四季曲中的](../Page/四季.md "wikilink")“[冬](../Page/冬.md "wikilink")”。\[1\]起初是作為[成人](../Page/日本成人遊戲.md "wikilink")[電腦](../Page/電子計算機.md "wikilink")[遊戲發售](../Page/电脑游戏.md "wikilink")，之後Key推出刪除色情內容、適合一般玩家遊玩的「全年齡向」的電腦遊戲版本，而遊戲也被陸續[移植于](../Page/电子游戏移植.md "wikilink")[Dreamcast和](../Page/Dreamcast.md "wikilink")[PlayStation
2等家用平台上](../Page/PlayStation_2.md "wikilink")。該視覺小說是一個描述因家庭因素而到北國小鎮寄住在身為表親的少女家中的少年，但幾乎没有关于七年前在北國小鎮的记忆。之後他遇到幾位少女，並慢慢恢復記憶。遊戲提供各式各樣不同的[預設](../Page/可玩性.md "wikilink")[故事路線](../Page/非線性遊戲.md "wikilink")，在[玩家角色與遊戲角色互動的過程中來決定進入不同的分支劇情](../Page/玩家角色.md "wikilink")。《Kanon》1999年版本首次銷售隨即成為排行榜第2名。到了今日《Kanon》已經推出許多遊戲平台的版本，而銷售量也已經超過300,000套。

隨著《Kanon》於日本獲得許多正面的評價，《Kanon》的[原作故事改編並发布于](../Page/原著.md "wikilink")[其他媒體上](../Page/跨媒體製作.md "wikilink")。
本作改編的2部[漫畫各連載於](../Page/漫畫.md "wikilink")《[月刊Comic電擊大王](../Page/月刊Comic電擊大王.md "wikilink")》和《[Dragon
Age
Pure](../Page/Dragon_Age_Pure.md "wikilink")》上。[讀切作品](../Page/單篇.md "wikilink")、[漫畫選集](../Page/漫畫選集.md "wikilink")、[廣播劇](../Page/廣播劇.md "wikilink")、[輕小說和藝術家一同推出的不同系列](../Page/輕小說.md "wikilink")[漫畫選集也陸續发布](../Page/漫畫選集.md "wikilink")。由[東映動畫負責的](../Page/東映動畫.md "wikilink")13集動畫於2002年播映，[OVA於](../Page/OVA.md "wikilink")2003年發售；由[京都動畫負責的](../Page/京都動畫.md "wikilink")24集動畫於2006年至2007年播映。

## 系統

[Kanon_Ayu_screenshot.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kanon_Ayu_screenshot.jpg "fig:Kanon_Ayu_screenshot.jpg")
《Kanon》是一款浪漫[視覺小說](../Page/視覺小說.md "wikilink")，[玩家扮演角色相澤祐一](../Page/玩家.md "wikilink")\[2\]。玩家在遊玩《Kanon》時將會花費大多數時間觀看出現在螢幕上的文字[敘述](../Page/叙事.md "wikilink")、人物[對話以及角色心理等](../Page/对话.md "wikilink")，藉由這樣的方式除了讓故事獲得進展外，也可以與遊戲角色對話進行交流。在每次閱讀故事發展以及與其他角色對話後，玩家便有機會能夠在與角色互動時從遊戲提供的數個選項中挑選其中一項，此時遊戲會暫停一會兒以提供玩家依據先前的對話作出決定。

## 故事介紹

這是一個描述因家庭因素而到北國小鎮寄住在身為表親的少女家中的少年與在那小鎮中相遇的少女們的戀愛故事，時間是1999年1月6日\[3\]。作為一個遊戲，在故事中玩家必須從這些少女們中選出一人來繼續推進劇情。即便是最初的十八禁版中情色的成分也相當稀薄，主要是以少女們的背景及其相關的故事為重點內容。

許多的愛好者給了被劇情感動落淚的絕佳評價，自此之後，在遊戲中加入令人感傷感動的要素，通稱「（[催淚遊戲](../Page/泣系游戏.md "wikilink")）」類型的遊戲開始流行，對此後這類文字冒險戀愛遊戲帶來了相當大的影響。

## 人物介绍

  - \[4\]
    [身高](../Page/身高.md "wikilink")173cm、[體重](../Page/體重.md "wikilink")64kg
    虽然在少年时代为了避暑或者在寒假时曾经到故事的舞台“北國小鎮”访问过几次，但是已经有几年没有来这里了。随着双亲去了海外就职，来到了七年不见的“北國小鎮”，寄住在母亲的妹妹水濑秋子和她女儿名雪的家里。不知为何幾乎没有关于七年前在北國小鎮的记忆。

<!-- end list -->

  -
    角色曲：
    身高154cm、體重41kg、血型AB型、生日1月7日、[魔羯座](../Page/魔羯座.md "wikilink")、B80/W52/H79
    以「嗚咕（）」为口头禅，在北國小鎮相遇的少女，[僕少女](../Page/僕娘.md "wikilink")。以前和祐一在鎮上相識，在祐一再次来到這個小鎮时與其重逢。似乎和祐一就讀不同的学校。長髮及肩，戴着大红色的髮箍，喜欢用有着翅膀的背包（雖然本人沒有自覺）。最喜欢鯛鱼烧。常常跟攤販點了鯛鱼烧之後發現沒帶錢包而因故逃走，逃走時常常和祐一撞上。很害怕黑夜、幽灵、鬼之类的可怕东西。是有朝氣、常笑、常跌倒、愛哭又笨手笨脚的女孩子，因此常被祐一捉弄。总是在街上找东西，但是自己也不记得自己到底在找的是什么东西。

<!-- end list -->

  -
    角色曲：
    身高164cm、體重47kg、血型B型、生日12月23日、魔羯座、B83/W57/H82
    祐一的表親，水瀨秋子的女兒。由母親一手帶大。雖然個性從容大方悠閒自適，不過也有堅毅剛強的一面。說話常在語尾加上「（表強調語氣之語助詞）」。早上很會賴床，用了數十個鬧鐘還是沒辦法自己起床，甚至有趴在餐桌上睡了一整夜後回房間穿好制服到了門口才醒來的現象。擅長作菜，以前曾經嘗試帶自己作的便當上學，但是早上實在起不來而不得不放棄。最喜歡媽媽作的手工草莓果醬和商店街的百花屋的草莓聖代。雖然很喜歡貓，卻對貓重度過敏。另外還喜歡青蛙，十分愛惜青蛙花樣的睡衣和取名為「」的布偶。有著身為田徑社社長這種令人意外的一面，擅長長距離跑步。

<!-- end list -->

  -
    角色曲：the fox and the grapes
    身高159cm、體重46kg、血型不明、生日1月6日、魔羯座、B81/W55/H79
    突然出現在祐一的面前，聲稱要報過去的仇並襲擊而來的身分不明的少女。喪失了記憶，除了自己的名字叫做「澤渡真琴」以外什麼也想不起來。口頭禪是「啊嗚（）」。雖然想不出理由為何卻還是憎恨著祐一並不斷地糾纏，後來就寄住在水瀨家。反覆趁著祐一睡著時進行偷襲卻常遭受反擊。喜歡的食物是肉包。一旦看起[漫畫就會看得入迷](../Page/漫畫.md "wikilink")。後來撿了一隻貓並由祐一取名為「」（語源是俄文的（），意同[俄羅斯餃子](../Page/饺子#俄罗斯.md "wikilink")）。其實真實身分是一隻祐一小時候撿到的狐狸所化成的人類，由於對佑一的思念而化成了人的型態，不過維持型態並不容易，最後失去力量在佑一的懷裡消失。
    另[京都動畫版中有出現另一個大人版的澤渡真琴](../Page/京都動畫.md "wikilink")，是祐一年幼時憧憬的對象，配音一樣是飯塚雅弓。

<!-- end list -->

  -
    角色曲：
    身高157cm、體重43kg、血型AB型、生日2月1日、[水瓶座](../Page/水瓶座.md "wikilink")、B79/W53/H80
    祐一的學妹，香里的[妹妹](../Page/妹妹.md "wikilink")。祐一和亞由跑到商店街外面時偶然相遇的少女。喜歡的食物是[冰淇淋](../Page/冰淇淋.md "wikilink")，就算是身處嚴冬的雪國還是能若無其事的吃[香草冰淇淋](../Page/香草.md "wikilink")。但是完全無法吃[辣的食物](../Page/辣.md "wikilink")（連原味[咖哩飯都沒辦法](../Page/咖哩飯.md "wikilink")），甚至厭惡到稱之為「[人類的敵人](../Page/人類.md "wikilink")」的地步。口頭禪是「我討厭說那種話的人（）」。從小身體孱弱，從高中入學起也是長期缺席沒去上學，但是偶而會穿著便服溜進學校裡。興趣是素描，但是不擅長畫人物畫。另外其反射神經奇差無比，玩打地鼠之類的遊戲時連一次也打不到。

<!-- end list -->

  -
    角色曲：
    身高167cm、體重49kg、血型O型、生日1月29日、水瓶座、B89/W58/H86
    祐一的學姊。持劍在深夜的學校一個人與被稱為「魔物」的東西對峙。雖然因為非常的沉默寡言又背負著孤獨一人的戰鬥、深夜溜進學校和「魔物」戰鬥所造成的傷痕以及打破玻璃的責任而被週遭的人視為不良少女、問題學生，但是了解她真正溫柔的一面的倉田佐祐理還是把她當作摯友交往。因此舞有時會因為有人要對佐祐理不利而動怒。對[牛丼有特別的回憶](../Page/牛丼.md "wikilink")，是「並不討厭」食物（對她而言「不討厭」和喜歡是同義詞）。因為祐一的建議，曾經以「蜂蜜熊」（）表示肯定、以「碰碰貍」（）表示否定。其實小時候和佑一互相認識，本身有特殊的力量甚至可以使死去的小鳥復活，因為這個力量遭到眾人的厭惡而被驅趕，因而搬到北國的小鎮遇到來避暑的佑一並且成為了好朋友，佑一是唯一不害怕舞力量的人，然而最後佑一與舞一同遊玩的麥田即將要被改建成學校，舞希望佑一跟他一起守護，佑一因為暑假結束要離開北國小鎮了所以告訴舞她下次還會來，舞因此獨自守護著學校數十年，魔物其實並不存在，舞以為佑一是害怕他而離開，其實是因為佑一暑假結束了必須離開，佑一隔年還有再度造訪想尋找舞但是沒找到，因此舞為了不失去佑一這個朋友，自己編出有魔物這謊言，然後用運力量實體化製造出來的，這就是為何每當舞打倒魔物舞自身會受傷的原因。最後佑一想起所有事情，舞感到欣慰在深夜的學校佑一的面前自盡，但是被舞力量的碎片給救活。

<!-- end list -->

  -
    身高159cm、體重45kg、血型A型、生日5月5日、[金牛座](../Page/金牛座.md "wikilink")、B84/W55/H82
    舞的摯友，以「啊哈哈（）」為口頭禪的千金小姐。和舞形成強烈對比，臉上時常帶著笑容，為人和善而長於社交。偶而會讓祐一見識到能他感到著急不安的[吐槽](../Page/吐槽.md "wikilink")（）。因為擅長作菜而主動為舞準備便當。雖然個性十分開朗，待人處世卻是十分拘謹，對身為學弟的祐一也以「」稱呼。另外對於舞以外的人都一概使用敬語，並以自己的名字「佐祐理」自稱，跟其幼年時的痛苦經歷有關。另外她有著玩任何遊戲都能在短時間內變成高手的驚人能力。

<!-- end list -->

  -
    身高165cm、體重50kg、血型O型、生日9月23日、[處女座](../Page/處女座.md "wikilink")、B86/W57/H83
    祐一的阿姨，名雪的[母親](../Page/母親.md "wikilink")。性格穩重寬大、聰慧大膽。一般來說很難請託的事情也是一句「（了解接受）」就接受各種請託。年齡和職業都不明，連身為女兒的名雪都不知道。外貌年輕到讓人無法想像已經有一個讀高中的女兒，從名雪小時候就獨自一人撫養她長大。作菜的技術有如[天才](../Page/天才.md "wikilink")，[冰箱裡幾乎沒有任何現成的食品](../Page/冰箱.md "wikilink")（連魚板與拉麵都是自製的），而她的草莓果醬是名雪最喜歡的食物。但是秋子另外有一種不甜的特製果醬，外觀雖然是看似很美味的橘色，但是味道相當複雜，無法得知原料為何，甚至連非常喜歡果醬的名雪都要臨陣脫逃，香里一想到它也會立即陷入沉默。秋子本人似乎視之為自己最滿意的作品。
  -
    身高164cm、體重48kg、血型B型、生日3月1日、[雙魚座](../Page/雙魚座.md "wikilink")、B83/W55/H81
    名雪的摯友、祐一的同學。個性冷靜、善於吐槽（）、身兼班長的全學年第一的秀才。也有模仿名雪等淘氣的一面。是美坂栞的姊姊，由於不想面對自己的妹妹病危的事情，就以「自己是獨生女」這點來逃避。

<!-- end list -->

  -
    身高159cm、體重44kg、血型A型、生日12月6日、射手座、B80/W53/H79
    祐一的學妹。因為過去悲痛的經驗而封閉自己的心，過著孤獨的學校生活。

<!-- end list -->

  -
    身高175cm、體重61kg、血型B型、生日：4月18日、[白羊座](../Page/白羊座.md "wikilink")
    祐一的同學。擅長營造氣氛和吐槽（）。性格看似受女性歡迎卻不善於戀愛。是主角相澤祐一的同學，坐在他正後方的座位，在京都版動畫開頭時被祐一戲稱為「運貨員」。在Kanon遊戲原作中只有出現「北川」這個姓氏，「潤」這個名字是在Kanon發售後約半年後才首度在雜誌媒體上公開。根據負責原畫的[樋上至的說法](../Page/樋上至.md "wikilink")，是以原本Key的吉祥物角色麻宮姬里、麻宮空的哥哥為設定來設計的。

<!-- end list -->

  -
    学生会会长。是讨厌扰乱学校风气的学生的典型学生会长的风格，個性欺軟怕硬，视舞为敌人，數次想將舞開除學籍。阴谋将父親是議員的佐祐理拉入自己學生會的阵营以增加學生會在學校中的地位。

## 音樂

### 主題曲

該視覺小說有兩首[主題曲](../Page/主題曲.md "wikilink")：分別是片頭曲《[Last
regrets](../Page/Last_regrets/風所達到的地方.md "wikilink")》（最後的遺憾）及片尾曲《[風所達到的地方](../Page/Last_regrets/風所達到的地方.md "wikilink")》（），均由[麻枝准作詞](../Page/麻枝准.md "wikilink")；[彩菜演唱](../Page/彩菜.md "wikilink")，編曲則由隸屬於[I've的](../Page/I've.md "wikilink")[高瀨一矢負責](../Page/高瀨一矢.md "wikilink")。五名女主角均擁有角色歌曲，分別是[月宮亞由的](../Page/月宮亞由.md "wikilink")《日光照耀的街道》（）；水瀨名雪的《雪之少女》（）；澤渡真琴的《The
Fox and the Grapes》（狐狸與葡萄）；美坂 -{栞}-的《笑容的彼端》（）；川澄舞的《少女之檻》（）。\[5\]

### 原聲帶

視覺小說的[原聲帶](../Page/原聲帶.md "wikilink")《anemoscope》於1999年6月與遊戲的初回限定版同捆發售。\[6\][單曲](../Page/單曲.md "wikilink")《》收錄了兩首主題曲和三首[背景音樂及一首男聲版片頭曲](../Page/背景音樂.md "wikilink")。收錄以上兩張[專輯歌曲的唱片](../Page/專輯.md "wikilink")《recollections》於2001年12月29日發售。2002年10月25日則發布了原聲帶《Kanon
Original
SoundTrack》，收錄了共22首不同風格的歌曲及2首短版本的主題曲。\[7\]2003年12月28日推出以[鋼琴演奏為主的](../Page/钢琴.md "wikilink")《Re-feel》，在專輯中各收錄了在《[AIR](../Page/AIR_\(遊戲\).md "wikilink")》與《Kanon》中各自5首主題曲。\[8\]

第一張電視動畫原聲帶於2002年5月5日發售。\[9\]第二張電視動畫原聲帶於2002年7月5日發售。\[10\]收錄2首第一季動畫主題曲的於2002年6月7日由[Frontier
Works發售](../Page/Frontier_Works.md "wikilink")。\[11\]2003年7月25日發售[音樂盒專輯](../Page/音樂盒.md "wikilink")《》。\[12\]

## 發展

### 遊戲製作

Kanon主要的創辦者最初於[Nexton旗下的](../Page/Nexton.md "wikilink")[視覺小說製作公司](../Page/視覺小說.md "wikilink")任職。該品牌的第三款遊戲《[ONE～光輝的季節～](../Page/ONE～光輝的季節～.md "wikilink")》發售後，由於Nexton的負責人員與Tactics的主要遊戲製作人員在人選意見上嚴重分歧，這使得絕大部分Tactics的員工決定離開Nexton轉往其他能夠更為自由製作遊戲的出版公司\[13\]。這時曾經於Visual
Art's工作過的[樋上至則向Visual](../Page/樋上至.md "wikilink")
Art's的社長[馬場隆博引介了Key最初的團隊成員](../Page/馬場隆博.md "wikilink")，在經過洽談後馬場隆博承諾將會給予新遊戲製作公司所需要的自由，之後原本於Tactics任職的製作團隊於1998年7月21日正式移籍到Visual
Art's底下並開始製作Kanon\[14\]。該視覺小說的主要的藝術設計師為[樋上至](../Page/樋上至.md "wikilink")，為該遊戲中負責[原畫](../Page/原畫.md "wikilink")\[15\]、[人物設計](../Page/人物設計.md "wikilink")、[CG的人](../Page/電腦圖形.md "wikilink")。[劇本由](../Page/劇本.md "wikilink")[久彌直樹](../Page/久彌直樹.md "wikilink")、[麻枝准負責](../Page/麻枝准.md "wikilink")\[16\]，其中[久彌直樹負責](../Page/久彌直樹.md "wikilink")[月宮亞由](../Page/月宮亞由.md "wikilink")、水瀨名雪、美坂-{栞}-的故事路線；[麻枝准負責澤渡真琴](../Page/麻枝准.md "wikilink")、川澄舞的故事路線。音樂由、[折戶伸治](../Page/折戶伸治.md "wikilink")、[麻枝准負責](../Page/麻枝准.md "wikilink")\[17\]。

### 遊戲發售

Kanon在1999年6月4日作為[十八禁遊戲發售](../Page/十八禁遊戲.md "wikilink")\[18\]，並且藉由[CD-ROM來存取遊戲的相關檔案](../Page/CD-ROM.md "wikilink")。2000年1月7日在[個人電腦平台發行的](../Page/個人電腦.md "wikilink")[全年齡版](../Page/全年齡.md "wikilink")。\[19\]2004年11月26日，Key公司發行整合[全年齡版中新增的故事橋段及](../Page/全年齡.md "wikilink")[CG畫面的](../Page/CG.md "wikilink")[十八禁](../Page/十八禁遊戲.md "wikilink")[DVD-ROM版](../Page/DVD.md "wikilink")《Kanon
Standard
Edition》（）。\[20\]2005年1月28日Key公司發行了將個人電腦平台的全年齡版[DVD化的](../Page/DVD.md "wikilink")《Kanon
Standard Edition》（）。\[21\]在2009年7月時，Key則推出了「KEY 10th MEMORIAL
BOX」的紀念[盒裝企劃](../Page/Boxset.md "wikilink")，內容則是收錄包含《Kanon》在內共6款適合各個年齡層遊玩的Key公司遊戲作品\[22\]\[23\]。2010年4月30日，Key則推出全年齡向內容的紀念版本\[24\]\[25\]。

本作第一款[移植版本是於](../Page/移植_\(軟體\).md "wikilink")2000年9月14日由日本[INTERCHANNEL-HOLON公司](../Page/INTERCHANNEL-HOLON.md "wikilink")（原NEC
Interchannel）移植到[Dreamcast平台的版本](../Page/Dreamcast.md "wikilink")\[26\]\[27\]，之後又在2002年2月28日發行了[PlayStation
2移植版](../Page/PlayStation_2.md "wikilink")\[28\]。2004年12月22日發行[PlayStation
2版的廉價版](../Page/PlayStation_2.md "wikilink")\[29\]\[30\]，當時[CERO分級為適合](../Page/CERO.md "wikilink")12歲以上[玩家](../Page/玩家.md "wikilink")（現在稱為[CERO](../Page/CERO.md "wikilink")「B」）。Visual
Art's的品牌Asoberu\!
BD于2011年12月16日发售了本作在[蓝光影碟平台上的一个版本](../Page/蓝光影碟.md "wikilink")。\[31\]

2007年2月15日由[日本PROTOTYPE公司發行](../Page/日本.md "wikilink")[PSP移植版](../Page/PlayStation_Portable.md "wikilink")。\[32\]2009年10月9日首次開放《Kanon》的PlayStation
Portable版本的遊戲得以藉由[PlayStation
Store進行下載](../Page/PlayStation_Store.md "wikilink")。\[33\][Visual
Art's
Motto在](../Page/Visual_Art's.md "wikilink")2007年5月與Prototype進行合作，推出可以在[FOMA和SoftBank](../Page/FOMA.md "wikilink")
3G手機上運行遊戲的[行動電話版本](../Page/行動電話.md "wikilink")。\[34\]2011年11月30日發售了本作在[Android平台上的版本](../Page/Android.md "wikilink")。\[35\]\[36\]2013年4月4日時，則正式發售全年齡版本的[iOS遊戲內容](../Page/iOS.md "wikilink")。\[37\]

## 相關作品

### 輕小說

五冊由撰寫的成人向[輕小說於](../Page/輕小說.md "wikilink")1999年10月23日至2000年8月1日[PARADIGM出版](../Page/PARADIGM.md "wikilink")。\[38\]\[39\]分別是水瀨名雪
《雪之少女》（）、美坂栞《笑容的彼端》（）、川澄舞《少女之檻 》（）、澤渡真琴《The Fox and the
Grapes》（狐狸與葡萄）、月宮亞由《日光照耀的街道 》（）。

六集由撰寫的全年齡向[輕小說於](../Page/輕小說.md "wikilink")2009年6月27日至2011年3月31日[VA文庫出版](../Page/VA文庫.md "wikilink")\[40\]\[41\]，前五集分別是水瀨名雪
《雪之少女》（）、美坂栞《笑容的彼端》（）、川澄舞《少女之檻 》（）、澤渡真琴《The Fox and the
Grapes》（狐狸與葡萄）、月宮亞由《日光照耀的街道
》（），由1999年發售的Kanon文庫版加筆、修正、全年齡對象化。第六集為新作「（佐祐理編）」，插畫家是ZEN。

### 漫畫

本遊戲改编的，由負責[插圖的漫画于](../Page/插圖.md "wikilink")2000年2月號至2002年7月號在[Media
Works的杂志](../Page/Media_Works.md "wikilink")《[月刊Comic電擊大王](../Page/月刊Comic電擊大王.md "wikilink")》上连载，漫画的标题也为《Kanon》。\[42\]\[43\]兩本漫画[单行本于](../Page/单行本.md "wikilink")2000年9月至2002年7月27日发售。\[44\]\[45\]

由[霜月絹鯊作畫的漫画于](../Page/霜月絹鯊.md "wikilink")2006年6月30日\[46\]至2007年10月20日在[角川書店下的杂志](../Page/角川書店.md "wikilink")《[Dragon
Age Pure](../Page/Dragon_Age_Pure.md "wikilink")》连载，漫画的标题也为《Kanon
真正的思念是對方的微笑》。兩本漫画[单行本于](../Page/单行本.md "wikilink")2007年4月1日至12月8日由[富士見書房发售](../Page/富士見書房.md "wikilink")。\[47\]\[48\]

Key公司也授權推出2套與自家[個人電腦遊戲相關的系列漫畫](../Page/个人电脑.md "wikilink")，而在這些作品內容中也收錄了與《Kanon》主題的[讀切作品](../Page/單篇.md "wikilink")。其中角川書店於2002年5月將所繪製的短篇漫畫經過整理，另外推出了名為《Kanon
& Air Sky》（）的[漫畫選集](../Page/漫畫選集.md "wikilink")。其中在《Kanon & Air
Sky》之中內容總共收錄了12篇、共計140頁的短篇漫畫，每個章節則是收錄原本Key推出的視覺小說《Kanon》和《[AIR](../Page/AIR_\(遊戲\).md "wikilink")》所沒有描述的故事，並且以交互呈現的方式收錄在作品選集中\[49\]\[50\]。另外同樣經過Key公司的授權，[Enterbrain於](../Page/Enterbrain.md "wikilink")2003年8月推出了同樣以《Kanon》和《AIR》故事為題材、由所繪製的《》\[51\]\[52\]。

除了官方授權的《Kanon》漫畫作品外，另外也有數家公司自行邀請許多著名的藝術家一同推出不同系列的漫畫選集。[一迅社最早在](../Page/一迅社.md "wikilink")2000年11月首次發布自家公司所推出《Kanon漫畫選集》（）\[53\]，在出版第一集之後一迅社亦繼續定期推出了一系列的《Kanon漫畫選集》作品，2002年12月第十四卷出版\[54\]，額外的第十五卷於2007年2月24日出版\[55\]。另外，一迅社於2001年4月至6月推出[四格漫畫](../Page/四格漫畫.md "wikilink")《》。\[56\]\[57\]2002年12月15日時，Softgarage推出了個別的漫畫選集作品《Kanon
Anthology
Comic》（）。\[58\]到了2004年4月17日，則是同時收錄有《Kanon》和《AIR》兩部遊戲的漫畫作品，並命名為《春來了─Kanon\&AIR傑作選》（）來銷售。\[59\]

2004年6月17日至8月18日，推出五本個別的漫畫單行本作品。\[60\]\[61\]2006年12月26日至2007年1月31日，推出2本《Kanon漫畫選集精選》。\[62\]\[63\]於2000年11月至2002年10月23日推出21本標題為《Kanon》的漫畫選集。\[64\]\[65\][Enterbrain在](../Page/Enterbrain.md "wikilink")2007年1月25日發布自家公司所推出的四格漫畫《》，由隸屬Enterbrain的《Magi-Cu》上推出。\[66\]

### 廣播劇CD

於2000年9月29日至2001年4月27日推出5卷將內容重心放在個別女主角的故事上的[廣播劇CD](../Page/廣播劇CD.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>#</p></th>
<th><p>标题</p></th>
<th><p>發售日</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p>2000年9月29日[67]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p>2000年10月27日[68]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p>2001年1月26日[69]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p>2001年3月30日[70]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td><p>2001年4月27日[71]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 動畫

《Kanon》曾被兩度改編為動畫作品。

第一版《Kanon》動畫的製作由[東映動畫公司負責](../Page/東映動畫.md "wikilink")，[伊藤尚往擔任導演](../Page/伊藤尚往.md "wikilink")\[72\]，共13話\[73\]，並於2002年1月至3月播出\[74\]，2004年12月22日發行動畫的DVD-BOX\[75\]。2003年3月發售名為《》的[OVA](../Page/OVA.md "wikilink")。\[76\]動畫第一至十二集和OVA所使用的片頭曲及片尾曲各為《florescence\[77\]》和《flower》；動畫第十三集插入曲和片尾曲各為《[Last
regrets](../Page/Last_regrets/風所達到的地方.md "wikilink")》和《[風所達到的地方](../Page/Last_regrets/風所達到的地方.md "wikilink")》（）。

第二版《Kanon》動畫的製作由[京都動畫公司負責](../Page/京都動畫.md "wikilink")，[石原立也擔任導演](../Page/石原立也.md "wikilink")\[78\]，並於2006年10月5日至2007年3月15日播映\[79\]。動畫片頭曲和片尾曲各為《Last
regrets》和《風所達到的地方》\[80\]。

[ADV
Films在](../Page/A.D._Vision#ADV_Films.md "wikilink")2007年9月於德州南部舉辦的一場[動漫展中](../Page/動漫展.md "wikilink")，宣布ADV
Films已經成功收購京都動畫版《Kanon》動畫的販賣授權。\[81\]2007年12月，京都動畫版《Kanon》動畫英文配音版於[動畫新聞網](../Page/動畫新聞網.md "wikilink")[網路電視播出](../Page/網路電視.md "wikilink")。\[82\]2008年7月時，ADV
Films將其轄下的動畫及電影授權轉移給[Funimation
Entertainment](../Page/Funimation_Entertainment.md "wikilink")，而後者則繼續在北美地區推出京都動畫版《Kanon》動畫英文配音版。\[83\]

<table>
<caption>播放單位</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>播放地區</p></th>
<th><p>播放電視台</p></th>
<th><p>播放日期</p></th>
<th><p>播放時間（<a href="../Page/UTC+9.md" title="wikilink">UTC+9</a>）</p></th>
<th><p>所屬聯播網</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>東映動畫版</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/富士電視台.md" title="wikilink">富士電視台</a></p></td>
<td><p>2002年1月30日 - 3月27日</p></td>
<td><p>週三 26:25 - 26:55</p></td>
<td><p><a href="../Page/富士電視網.md" title="wikilink">富士電視網</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>近畿廣域圈</p></td>
<td><p><a href="../Page/關西電視台.md" title="wikilink">關西電視台</a></p></td>
<td><p>2002年2月12日 - 5月14日</p></td>
<td><p>週二 26:45 - 27:15</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>京都動畫版</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/BS-TBS.md" title="wikilink">BS-i</a></p></td>
<td><p>2006年10月5日 - 2007年3月15日</p></td>
<td><p>週四 25:00 - 25:30</p></td>
<td><p><a href="../Page/BS數位放送.md" title="wikilink">BS數位放送</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2008年6月6日 - 12月5日</p></td>
<td><p>週五 22:30 - 23:00</p></td>
<td><p><a href="../Page/CS放送.md" title="wikilink">CS放送</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/Kids_Station.md" title="wikilink">Kids Station</a></p></td>
<td><p>2015年1月5日 - 2月5日</p></td>
<td><p>星期一至五 23:30 - 24:00</p></td>
<td><p>有重播時段</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/Animax_Asia.md" title="wikilink">Animax</a></p></td>
<td><p>2011年6月10日－7月12日</p></td>
<td><p><a href="../Page/UTC+8.md" title="wikilink">星期一至五 22:30-23:00</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/有線電視.md" title="wikilink">有線電視</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 迴響

### 評價

根據有限公司Peaks曾發行的業界報《[PC
NEWS](../Page/PC_NEWS.md "wikilink")》所公佈的日本全國[美少女遊戲銷售量排行榜](../Page/美少女遊戲.md "wikilink")，《Kanon》電腦成人遊戲版本首次銷售隨即成為排行榜第2名；而在2002年的2次遊戲銷售統計排名中，則是各排名在第45名及第46名的位置\[84\]。2004年《》則是在首次推出後排名於第16名\[85\]，之後在2次比賽各排名第35名以及第47名\[86\]。《Kanon》Dreamcast平台版本則是在推出第一個禮拜便賣出42,379套遊戲，並成為當週日本遊戲機銷售排名的第四名。\[87\]

在2007年10月，《[電擊G's
magazine](../Page/電擊G's_magazine.md "wikilink")》舉辦了日本前五十名最佳美少女遊戲排名的票選活動，《Kanon》在入圍的249款遊戲中獲得71票而成為第5名。\[88\]到了2008年9月時《電擊G's
magazine》另外舉辦了「什麼遊戲讓你哭了」的投票票選活動，其中《Kanon》成為前10名的行列而排名第5名，而其他同樣由[Key公司所推出的](../Page/Key_\(公司\).md "wikilink")《AIR》則排名第7名、《CLANNAD》排名第2名以及《[Little
Busters\!](../Page/Little_Busters!.md "wikilink")》排名第10名\[89\]。

動畫的第一部在趕場過多的情況下並沒有多少好評（相對於原作，不良的角色設計似乎也是一個原因），京都的第二部動畫版雖然在播映後，得到大部分愛好者的正面評價，但亦有人批評京都動畫的改編節奏，前段太慢，使中段出現趕戲情況。

### 影響

Kanon除了它的官方游戏外，裡面的人物也多次被重新製作成[同人游戏](../Page/同人游戏.md "wikilink")，例如Kanon
RPG和Kanoso系列\[90\]，更带动了21世纪初的同人风潮。其中最出名游戏是[Eternal Fighter
ZERO](../Page/Eternal_Fighter_ZERO.md "wikilink")（简称[EFZ](../Page/EFZ.md "wikilink")）。另外游戏裡音乐也多次被[同人音乐家和歌手多次重新製作或翻唱裡面的歌曲](../Page/同人.md "wikilink")，并曾在[Comic
market里发表跟出售](../Page/Comic_market.md "wikilink")。Kanon的角色也常出現在不是直接由原作遊戲改編的同人遊戲中，例如[格鬥遊戲](../Page/格鬥遊戲.md "wikilink")[Eternal
Fighter ZERO](../Page/Eternal_Fighter_ZERO.md "wikilink")\[91\]和[Glove
on
Fight](../Page/Glove_on_Fight.md "wikilink")\[92\]、[AIR](../Page/AIR_\(遊戲\).md "wikilink")\[93\]\[94\]等。

Kanon以其在日本相對較高的知名度，在其他的國家也引起不少好日社群的興趣，該遊戲已有[中文](../Page/中文.md "wikilink")、[韩文](../Page/韩文.md "wikilink")、[英文的非官方翻譯版本出现](../Page/英文.md "wikilink")。

### 爭議

當初Kanon發行遊戲之時，並沒有任何正式的漢字，爾後在官方設定本上設計公司Key社才宣佈正式的漢字「華音」，之後東映版動畫開始放映時，大陸方面使用第一話的標題「雪之少女」做為暫時譯名，此後非官方的譯名不知不覺中被當成正式譯名。

在台灣發行時，普威爾公司因[行政院新聞局要求每一個國外進口的影片都必須有中文譯名](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")（其他類似情況還有[Fate/stay
night](../Page/Fate/stay_night.md "wikilink")（命運／停駐之夜）），普威爾在其討論區上徵求中文譯名時，此爭議正式爆發，當時有「雪之少女」、「雪色奇蹟」、「華音」等譯名被推薦，最後在普威爾選擇「華音」作為正式譯名之後此爭議終於落幕。

## 注釋

## 參考資料

## 外部链接

  - [Key官方网站](http://key.visualarts.gr.jp/product/kanon/)
  - [Kanon第一部動畫官方網站](http://www.toei-anim.co.jp/tv/kanon/index.html)〔[東映動畫網站](../Page/東映動畫.md "wikilink")〕
  - [Kanon第二部動畫官方網站](http://www.tbs.co.jp/anime/kanon/)〔[TBS電視台網站](../Page/TBS電視台.md "wikilink")〕
  - [kanon](https://web.archive.org/web/20090421054400/http://www.funimation.com/kanon/)〔Funimation網站〕
  - [Kanon](http://www.animenewsnetwork.com/encyclopedia/anime.php?id=313)第一部動畫在[動畫新聞網百科全書上的資料](../Page/動畫新聞網.md "wikilink")
  - [Kanon](http://www.animenewsnetwork.com/encyclopedia/anime.php?id=6431)第二部動畫在[動畫新聞網百科全書上的資料](../Page/動畫新聞網.md "wikilink")

[Category:1999年日本成人遊戲](../Category/1999年日本成人遊戲.md "wikilink")
[Category:美少女遊戲](../Category/美少女遊戲.md "wikilink")
[Category:後宮型作品](../Category/後宮型作品.md "wikilink")
[Category:戀愛冒險遊戲](../Category/戀愛冒險遊戲.md "wikilink")
[Category:Windows游戏](../Category/Windows游戏.md "wikilink")
[Category:Dreamcast遊戲](../Category/Dreamcast遊戲.md "wikilink")
[Category:PlayStation 2游戏](../Category/PlayStation_2游戏.md "wikilink")
[Category:PlayStation
Portable游戏](../Category/PlayStation_Portable游戏.md "wikilink")
[Category:Android遊戲](../Category/Android遊戲.md "wikilink")
[Category:IOS遊戲](../Category/IOS遊戲.md "wikilink")
[Category:BDPG](../Category/BDPG.md "wikilink")
[Category:Key游戏](../Category/Key游戏.md "wikilink")
[Category:京都動畫](../Category/京都動畫.md "wikilink")
[Category:2002年日本電視動畫](../Category/2002年日本電視動畫.md "wikilink")
[Category:2006年TBS電視網動畫](../Category/2006年TBS電視網動畫.md "wikilink")
[Category:TBS動畫](../Category/TBS動畫.md "wikilink")
[Category:東映動畫](../Category/東映動畫.md "wikilink")
[Category:日本漫畫作品](../Category/日本漫畫作品.md "wikilink")
[Category:Dragon Age Pure](../Category/Dragon_Age_Pure.md "wikilink")
[Category:月刊Comic電擊大王連載作品](../Category/月刊Comic電擊大王連載作品.md "wikilink")
[Category:奇幻動畫](../Category/奇幻動畫.md "wikilink")
[Category:日本成人遊戲改編電視動畫](../Category/日本成人遊戲改編電視動畫.md "wikilink")
[Category:廣播劇CD](../Category/廣播劇CD.md "wikilink")
[Category:日本輕小說](../Category/日本輕小說.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.  有观众表示杉田配祐一会令他们联想起另一部同样是[京都动画制作的动画](../Page/京都动画.md "wikilink")[凉宫春日的忧郁的男主角](../Page/凉宫春日的忧郁.md "wikilink")[阿虚](../Page/涼宮春日系列角色列表.md "wikilink")，原因是外表，性格测定到语言表达方式（[吐嘈](../Page/吐嘈.md "wikilink")）都非常相似。

5.

6.

7.

8.
9.

10.

11.

12.

13.

14.
15.
16.

17.
18.

19.
20.

21.
22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.
34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

67.

68.

69.

70.

71.

72.
73.

74.

75.

76.

77. 包含第十三集

78.
79.

80.
81.

82.

83.

84.

85.

86.

87.

88.

89.

90.

91.
92.
93. 在[Key另一部作品](../Page/Key_\(公司\).md "wikilink")《[AIR](../Page/AIR_\(遊戲\).md "wikilink")》其動畫版本第2話之中，kanon角色月宮亞由、水瀨名雪、澤渡真琴三人一同[友情客串演出](../Page/友情客串.md "wikilink")，飾演當時正在和作為《AIR》男主角的國崎往人交談的3名普通學生

94.